
\documentclass[11pt,a4paper]{jsarticle}
%
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{braket}
\usepackage{comment}
\usepackage{mathtools}
%
\setlength{\textwidth}{\fullwidth}
\setlength{\textheight}{39\baselineskip}
\addtolength{\textheight}{\topskip}
\setlength{\voffset}{-0.5in}
\setlength{\headsep}{0.3in}
%
\pagestyle{myheadings}
\markright{\footnotesize \sf \ \texttt{第二章の解答}}

\begin{document}
%
\section*{第二章の解答}


\subsection*{演習2.11}

Pauli matlix : 
\begin{eqnarray*}
\bm{I} = 
\bm{\sigma}_0 = 
\begin{pmatrix}
  1 & 0 \\
  0 & 1 \\
\end{pmatrix} & , & \ \ \  
\bm{X} = 
\bm{\sigma}_1 = 
\bm{\sigma}_x = 
\begin{pmatrix}
  0 & 1 \\
  1 & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\bm{Y} = 
\bm{\sigma}_2 = 
\bm{\sigma}_y = 
\begin{pmatrix}      
  0 & -i \\
  i & 0 \\
\end{pmatrix} & , & \ \ \ 
\bm{Z} = 
\bm{\sigma}_3 = 
\bm{\sigma}_z = 
\begin{pmatrix}
  1 & 0 \\
  0 & -1 \\
\end{pmatrix}\\
\end{eqnarray*}

\subsubsection*{Xの固有値について}
\begin{equation*}
det(\bm{X} - \lambda\bm{I}) = 0 \Rightarrow \lambda_+ = 1, \ 
\lambda_- = -1
\end{equation*}

これらに対応する単位固有ベクトルは
\begin{equation*}
\lambda_+ = 1 : \frac {1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} + \Ket{1}), \ \ 
\lambda_- = -1 : \frac {1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} - \Ket{1})
\end{equation*}

対角表現は
\begin{equation*}
\bm{X} = 
\Ket{0}\Bra{1} + \Ket{1}\Bra{0} =
\frac {1}{2} (\Ket{0} + \Ket{1})(\Bra{0} + \Bra{1}) -  \frac {1}{2} (\Ket{0} - \Ket{1})(\Bra{0} - \Bra{1})
\end{equation*}

\subsubsection*{Yの固有値について}
\begin{equation*}
det(\bm{Y} - \lambda\bm{I}) = 0 \Rightarrow \lambda_+ = 1, \ 
\lambda_- = -1
\end{equation*}

これらに対応する単位固有ベクトルは
\begin{equation*}
\lambda_+ = 1 : \frac {1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} + i \Ket{1}), \ \ 
\lambda_- = -1 : \frac {1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} - i \Ket{1})
\end{equation*}

対角表現は
\begin{equation*}
\bm{Y} = 
- i \Ket{0}\Bra{1} + i \Ket{1}\Bra{0} = 
\frac {1}{2} (\Ket{0} + i \Ket{1})(\Bra{0} - i \Bra{1}) -  \frac {1}{2} (\Ket{0} - i \Ket{1})(\Bra{0} + i \Bra{1})
\end{equation*}

\subsubsection*{Zの固有値について}
\begin{equation*}
det(\bm{Z} - \lambda\bm{I}) = 0 \Rightarrow \lambda_+ = 1, \ 
\lambda_- = -1
\end{equation*}

これらに対応する単位固有ベクトルは
\begin{equation*}
\lambda_+ = 1 : \Ket{0}, \ \ 
\lambda_- = -1 : \Ket{1}
\end{equation*}

対角表現は
\begin{equation*}
\bm{Z} = \Ket{0}\Bra{0} - \Ket{1}\Bra{1}
\end{equation*}


\subsection*{演習2.12}

行列
\begin{equation*}
\bm{A} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    1 & 1 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

については
\begin{equation*}
\bm{A}\bm{A^\dagger} = 
\begin{pmatrix}
    1 & 1 \\
    1 & 2 \\
\end{pmatrix}, \ \ \
\bm{A^\dagger}\bm{A} = 
\begin{pmatrix}
    2 & 1 \\
    1 & 1 \\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

から正規（p98)ではないので、スペクトル分解に関する定理より、対角化可能ではない。


\subsection*{演習2.13}

$(\Ket{w}\Bra{v})^\dagger$について
\begin{equation*}
((\Ket{w}\Bra{v})^\dagger\Ket{v}, \Ket{w}) = 
(\Ket{v}, \Ket{w}\Braket{v | w}) = 
\Braket{v | w} (\Ket{v}, \Ket{w})
\end{equation*}

ここで$\Ket{v}\Bra{w}$について
\begin{equation*}
(\Ket{v}\Braket{w | v}, \Ket{w}) = 
(\Ket{w} , \Ket{v}\Braket{w | v})^\ast = 
(\Braket{w | v})^\ast(\Ket{v}, \Ket{w}) = 
\Braket{v | w} (\Ket{v}, \Ket{w})
\end{equation*}

したがって
\begin{equation*}
(\Ket{w}\Bra{v})^\dagger = 
\Ket{v}\Bra{w}
\end{equation*}


\subsection*{演習2.14}

$\sum_ia_i\bm{A}_i$について
\begin{eqnarray*}
(\Ket{v}, (\sum_ia_i\bm{A}_i)\Ket{w}) 
& = & \sum_i a_i (\Ket{v}, \bm{A}_i\Ket{w}) \ \ \  (\because \ \ (2.13)) \\ 
& = & \sum_i a_i (\bm{A}_i^\dagger \Ket{v}, \Ket{w}) \\ 
& = & (\sum_i a_i^\ast \bm{A}_i^\dagger \Ket{v}, \Ket{w}) \ \ \  (\because \ \ (2.15))
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.15}

\begin{eqnarray*}
(\bm{A}\Ket{v}, \Ket{w}) 
& = & (\Ket{w}, \bm{A}\Ket{v})^\ast \ \ \  (\because \ \ (2.13)) \\
& = & (\bm{A}^\dagger \Ket{w}, \Ket{v})^\ast \\
& = & (\Ket{v}, \bm{A}^\dagger \Ket{w}) \\
& = & ((\bm{A}^\dagger)^\dagger \Ket{v}, \Ket{w})\\
\therefore \ \ \ (\bm{A}^\dagger)^\dagger = \bm{A}
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.16}

\begin{eqnarray*}
\bm{P}^2 
& = & (\sum_{i=1}^k \Ket{i}\Bra{i}) (\sum_{j=1}^k \Ket{j}\Bra{j}) \\
& = & \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k \Ket{i} \Braket{i | j} \Bra{j} \\
& = & \sum_{i=1}^k \sum_{j=1}^k \Ket{i} \delta_{ij} \Bra{j} \ \ \ (\because \ \  \Ket{i} は正規直交基底) \\
& = & \sum_{i=1}^k \Ket{i} \Bra{i} \\
& = & \bm{P}
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.17}

正規行列$\bm{A}$の固有値が実数の時、スペクトル分解によって
\begin{eqnarray*}
\bm{A} = \sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i} \ \ \  (\lambda_i  \in \mathbb{R})
\end{eqnarray*}

この時
\begin{eqnarray*}
\bm{A}^\dagger 
& = & (\sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i})^\dagger \\
& = & \sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i} \ \ \ (\because \lambda_i  \in \mathbb{R}) \\
& =& \bm{A}
\end{eqnarray*}

故に$\bm{A}$はHermite. \\
逆に正規行列がHermite行列なら
\begin{eqnarray*}
\bm{A} 
& = & \sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i} \\
\bm{A}^\dagger 
& = & \sum_i \lambda_i^\ast \Ket{i} \Bra{i} \\
\bm{A} = \bm{A}^\dagger 
& \Rightarrow & \forall i \ , \lambda_i = \lambda_i^\ast \\
\therefore \forall i \ , 
& & \lambda_i \in \mathbb{R} 
\end{eqnarray*}

固有値は実数


\subsection*{演習2.18}

Unitary行列は正規行列だから
\begin{gather*}
\bm{U}  =  \sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i}\\
\bm{U}^\dagger  =  \sum_i \lambda_i^\ast \Ket{i}\Bra{i}\\
\bm{U}\bm{U}^\dagger = \sum_i |\lambda_i|^2 \Ket{i}\Bra{i}  =  \bm{I} = \sum_i \Ket{i} \Bra{i}\\
\therefore \ \ \ \forall i \ , |\lambda_i|^2  =  1 
\end{gather*}


\subsection*{演習2.19}

Pauli行列
\begin{gather*}
\bm{I} = 
\bm{\sigma_0} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix}, \ \ \  
\bm{X} = 
\bm{\sigma_1} = 
\bm{\sigma_x} =
\begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\bm{Y} = 
\bm{\sigma_2} = 
\bm{\sigma_y} =
\begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0 \\
\end{pmatrix}, \ \ \
\bm{Z} = 
\bm{\sigma_3} = 
\bm{\sigma_z} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1 \\
\end{pmatrix}
\end{gather*}

のHermite性、Unitary性を確かめる。
\begin{gather*}
\bm{I} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix}^\dagger, \ \ \
\bm{X} =
\begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0 \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0 \\
\end{pmatrix}^\dagger \\
\bm{Y} = 
\begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0 \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    0 & (-i)^\ast \\
    i^\ast & 0 \\
\end{pmatrix}^T =
\begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0 \\
\end{pmatrix}^\dagger , \ \ \
\bm{Z} = 
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1 \\
\end{pmatrix}^ \dagger
\end{gather*}

故に$\bm{I},\bm{X},\bm{Y},\bm{Z}$はHermite\\
また、Unitary性について
\begin{gather*}
\bm{I}\bm{I}^\dagger = 
\bm{I}^\dagger \bm{I} = 
\bm{I} \\
\bm{X}\bm{X}^\dagger = 
\bm{X}^\dagger \bm{X} = 
\begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    1 & 0 \\
\end{pmatrix}^2 =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix} = 
\bm{I}\\
\bm{Y}\bm{Y}^\dagger =
\bm{Y}^\dagger \bm{Y} = 
\begin{pmatrix}
    0 & -i \\
    i & 0 \\
\end{pmatrix} ^2 =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix} = 
\bm{I} \\
\bm{Z}\bm{Z}^\dagger = 
\bm{Z}^\dagger \bm{Z} = 
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & -1 \\
\end{pmatrix}^2 =
\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
\end{pmatrix} = 
\bm{I} 
\end{gather*}

故に$\bm{I},\bm{X},\bm{Y},\bm{Z}$はUnitary


\subsection*{演習2.20}
オペレータ$\bm{A}$の$\Ket{v_i}, \Ket{w_i}$に関する行列表現が$\bm{A'}, \bm{A''}$であるとき
\begin{equation*}
\bm{A} \Ket{v_j} = 
\sum_i A'_{ij}\Ket{v_i} \ \ \ 
\bm{A} \Ket{w_j} = 
\sum_i A''_{ij} \Ket{w_i}
\end{equation*}

このとき
\begin{equation*}
A'_{ij} = 
\Bra{v_i} \bm{A} \Ket{v_j} \ \ \ 
A''_{ij} = \Bra{w_i} \bm{A} \Ket{w_j}
\end{equation*}

であることが確かめられ、
\begin{eqnarray*}
\bm{A} = \sum_j\bm{A}\Ket{v_j}\Bra{v_j} &=& \sum_i\sum_jA'_{ij}\Ket{v_i}\Bra{v_j} \\
\bm{A} = \sum_j\bm{A}\Ket{w_j}\Bra{w_j} &=& \sum_i\sum_jA''_{ij}\Ket{w_i}\Bra{w_j} \\
\therefore \ \ \ \sum_i\sum_jA'_{ij}\Ket{v_i}\Bra{v_j} &=& \sum_i\sum_jA''_{ij}\Ket{w_i}\Bra{w_j}
\end{eqnarray*}

左から$\Ket{v_k}$、右から$\Ket{v_l}$をかけると、
\begin{gather*}
A'_{kl} = \sum_i\sum_jA''_{ij}\Braket{v_k | w_i}\Braket{w_j | v_l} \\
\therefore \ \ \ \bm{A'} = \bm{UA''U^\ast} 
\end{gather*}

ここで$\bm{U}$は
\begin{equation*}
U_{ij} = \Braket{v_i | w_j}
\end{equation*}

となるような行列で、Unitary性を確認することができる。


\subsection*{演習2.21}
工事中


\subsection*{演習2.22}

$\bm{A} = \bm{A}^\dagger$のとき、$\bm{A}$が異なる固有値$v, w$を持つ２つの固有ベクトル$\Ket{v}, \Ket{w}$を持つとすると
\begin{eqnarray*}
\Bra{w}\bm{A}\Ket{v} & = & \Bra{w}\bm{A}^\dagger\Ket{v} \\
v\Braket{w | v}           & = & w^\ast \Braket{w | v}\\
(v - w)\Braket{w | v}   & = & 0 \ \ (\ \because \ \bm{A}\mbox{ : Hermite} \Rightarrow w. v \in \mathbb{R}  \ )\\
\therefore \ \ \ \Braket{w | v} & = & 0
\end{eqnarray*}

したがってHermiteオペレータの場合には異なる固有値を持つ固有ベクトルは必ず直交する。


\subsection*{演習2.23}
$\bm{P}$の固有値を$p$,対応する固有ベクトルを$\Ket{p}$とすると
\begin{eqnarray*}
\bm{P}^2\Ket{p} & = & \bm{P}\Ket{p} \\
\therefore \ \ p (p - 1)\Ket{p} & = & \bm{0} \\
p & = &1, 0 
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.24}
任意のベクトル$\Ket{v}$に対して$(\Ket{v}, \bm{A}\Ket{v})$が実数になるオペレータを実のオペレータと定義する。\\
正のオペレータは必ず実のオペレータであり、実のオペレータについて

\begin{eqnarray*}
(\Ket{v}, \bm{A}\Ket{v}) 
& = & (\Ket{v}, \bm{A}\Ket{v})^\ast \\
& = & (\bm{A}\Ket{v}, \Ket{v}) \\
& = & ((\bm{A}^\dagger)^\dagger \Ket{v}, \Ket{v}) \ \ \ ( \ \because \ \mbox{演習2.15} \ ) \\
& = & (\Ket{v}, \bm{A}^\dagger \Ket{v}) \\
\end{eqnarray*}
が任意の$\Ket{v}$について成り立つから、$\bm{A} = \bm{A}^\dagger$より、正のオペレータ$\bm{A}$はHermiteオペレータ。


\subsection*{演習2.25}

すべての$\Ket{v}$に対して
\begin{eqnarray*}
(\Ket{v}, \bm{A}^\dagger \bm{A} \Ket{v}) & = & ((\bm{A}^\dagger)^\dagger \Ket{v},  \bm{A} \Ket{v}) \\
& = & (\bm{A} \Ket{v}, \bm{A} \Ket{v}) \ \geqq \ 0
\end{eqnarray*}

したがって、$\bm{A}^\dagger \bm{A}$は正。


\subsection*{演習2.26}

テンソル積の形で表すと
\begin{eqnarray*}
\Ket{\psi}^{\otimes 2} & = & \Ket{\psi} \otimes \Ket{\psi}\\
                                  & = & \frac{1}{2} (\Ket{0} + \Ket{1}) (\Ket{0} + \Ket{1}) \\
                                  & = & \frac{1}{2} (\Ket{00} + \Ket{01} +\Ket{10} + \Ket{11})
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\Ket{\psi}^{\otimes 3} & = & \Ket{\psi} \otimes \Ket{\psi} \otimes \Ket{\psi}\\
                                  & = & \frac{1}{2 \sqrt{2}} (\Ket{0} + \Ket{1}) (\Ket{0} + \Ket{1}) (\Ket{0} + \Ket{1}) \\
                                  & = & \frac{1}{2 \sqrt{2}} (\Ket{000} + \Ket{001} +\Ket{010} + \Ket{011} + \Ket{100} + \Ket{101} +\Ket{110} + \Ket{111})
\end{eqnarray*}

Kronecker積とテンソル積との対応関係について
\begin{eqnarray*}
\Ket{00} & \sim & 
\begin{pmatrix}
    1 \\
    0 \\
\end{pmatrix} \otimes
\begin{pmatrix}
    1 \\
    0 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    1 \\ 
    0 \\
    0 \\
    0 \\
\end{pmatrix}, \ \ \
\Ket{01} \sim 
\begin{pmatrix}
    1 \\
    0 \\
\end{pmatrix} \otimes
\begin{pmatrix}
    0 \\
    1 \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    1 \\
    0 \\
    0 \\
\end{pmatrix}\\
\Ket{10} & \sim & 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    1 \\
\end{pmatrix} \otimes
\begin{pmatrix}
    1 \\
    0 \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    0 \\
    1 \\
    0 \\
\end{pmatrix} , \ \ \
\Ket{11} \sim 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    1 \\
\end{pmatrix}  \otimes
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    1 \\
\end{pmatrix}  = 
\begin{pmatrix}
    0 \\ 
    0 \\
    0 \\
    1 \\
\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}

が成り立っている。したがってKronecker積の形で表すと
\begin{eqnarray*}
\Ket{\psi}^{\otimes 2} =
\frac{1}{2}
\begin{rcases*}
\begin{pmatrix}
    1 \\ 
    \vdots \\
    1 \\
\end{pmatrix}
\end{rcases*}
\text{  $4$ 行}
\end{eqnarray*}

同様に
\begin{eqnarray*} 
\Ket{\psi}^{\otimes 3} =
\frac{1}{2\sqrt{2}}
\begin{rcases*}
\begin{pmatrix}
    1 \\ 
    \vdots \\
    1 \\
\end{pmatrix}
\end{rcases*}
\text{  $8$ 行}
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.27}

各オペレータのテンソル積行列表現は
\begin{eqnarray*}
\mbox{(a)} \ \ \bm{X} \otimes \bm{Z} & = &  
\begin{pmatrix}
    0 \cdot \bm{Z} & 1 \cdot \bm{Z} \\
    1 \cdot \bm{Z} & 0 \cdot \bm{Z} \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & -1 \\
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & -1 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\mbox{(b)} \ \ \bm{I} \otimes \bm{X} & = &  
\begin{pmatrix}
    1 \cdot \bm{X} & 0 \cdot \bm{X} \\
    0 \cdot \bm{X} & 1 \cdot \bm{X} \\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\mbox{(c)} \ \ \bm{X} \otimes \bm{I} & = & 
\begin{pmatrix}
    0 \cdot \bm{I} & 1 \cdot \bm{I} \\
    1 \cdot \bm{I} & 0 \cdot \bm{I} \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 \\
\end{pmatrix}\\
\end{eqnarray*}

テンソル積は一般的には非可換である。


\subsection*{演習2.28}

Kronecker積について転置、複素共役、転置共役の分配則が成り立つ事を確かめる。
\begin{eqnarray*}
(\bm{A} \otimes \bm{B}) ^T & = &
\begin{pmatrix}
    A_{11}\bm{B} & \cdots & A_{1n}\bm{B} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{m1}\bm{B} & \cdots & A_{mn}\bm{B} \\
\end{pmatrix}^T \\ & = &
\begin{pmatrix}
    A_{11}\bm{B} & \cdots & A_{m1}\bm{B} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{1n}\bm{B} & \cdots & A_{mn}\bm{B} \\
\end{pmatrix} \\ & = &
\begin{pmatrix}
    A_{11}^T\bm{B} & \cdots & A_{1n}^T\bm{B} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{m1}^T\bm{B} & \cdots & A_{mn}^T\bm{B} \\
\end{pmatrix} \\ & = &
(\bm{A}^T \otimes \bm{B}^T) 
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
(\bm{A} \otimes \bm{B}) ^\ast & = &
\begin{pmatrix}
    A_{11}\bm{B} & \cdots & A_{1n}\bm{B} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{m1}\bm{B} & \cdots & A_{mn}\bm{B} \\
\end{pmatrix}^\ast \\ & = &
\begin{pmatrix}
    A_{11}^\ast \bm{B}^\ast & \cdots & A_{1n}^\ast \bm{B}^\ast \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{m1}^\ast \bm{B}^\ast & \cdots & A_{mn}^\ast \bm{B}^\ast \\
\end{pmatrix} \\ & = &
(\bm{A}^\ast \otimes \bm{B}^\ast) 
\end{eqnarray*}

上の２つから
\begin{eqnarray*}
(\bm{A} \otimes \bm{B})^\dagger & = &
((\bm{A} \otimes \bm{B})^\ast)^T \\ & = &
(\bm{A}^\ast \otimes \bm{B}\ast)^T \\ & = &
(\bm{A}^\ast)^T \otimes (\bm{B}^\ast)^T \\ & = &
\bm{A}^\dagger \otimes \bm{B}^\dagger\\
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.29}

$V \otimes W$上の線形オペレータについて次のように合成則が確かめられる。
\begin{eqnarray*}
(\bm{A} \otimes \bm{B}) \cdot (\bm{C} \otimes \bm{D})(\Ket{v} \otimes \Ket{w}) & = &
(\bm{A} \otimes \bm{B})(\bm{C}\Ket{v} \otimes \bm{D}\Ket{w}) \\ & = &
(\bm{A} \cdot \bm{C})\Ket{v} \otimes (\bm{B} \cdot \bm{D})\Ket{w} \\ & = &
(\bm{A} \cdot \bm{C}) \otimes (\bm{B} \cdot \bm{D}) (\Ket{v} \otimes \Ket{w}) 
\end{eqnarray*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ \ (\bm{A} \otimes \bm{B}) \cdot (\bm{C} \otimes \bm{D}) = 
(\bm{A} \cdot \bm{C}) \otimes (\bm{B} \cdot \bm{D})
\end{equation*}

このもとで$V$上のユニタリ行列を$\bm{U}$、$W$上のユニタリ行列を$\bm{T}$とすると、$\bm{U} \otimes \bm{T}$について
\begin{eqnarray*}
(\bm{U} \otimes \bm{T}) \cdot (\bm{U}^\dagger \otimes \bm{T}^\dagger) & = &
(\bm{U} \cdot \bm{U}^\dagger) \otimes (\bm{T} \cdot \bm{T}^\dagger) \\ & = &
\bm{I}_V \otimes \bm{I}_W
\end{eqnarray*}

ここで$\bm{I}_V ,\bm{I}_W$は$V, W$上の単位オペレータで、テンソル空間上で$\bm{U} \otimes \bm{T}$はユニタリオペレータ


\subsection*{演習2.30}

$\bm{A} = \bm{A}^\dagger , \bm{B} = \bm{B}^\dagger$の時、
\begin{eqnarray*}
(\bm{A} \otimes \bm{B})^\dagger & = &
\bm{A}^\dagger \otimes \bm{B}^\dagger \\ & = &
\bm{A} \otimes \bm{B}
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.31}

すべての$\Ket{v} \in V, \Ket{w} \in W$に対して$\bm{A}, \bm{B}$が正のオペレータなら
\begin{equation*}
\Bra{v} \bm{A} \Ket{v} \geqq 0 , \ \ \Bra{w} \bm{B} \Ket{w} \geqq 0 
\end{equation*}

この時
\begin{eqnarray*}
\forall \Ket{v} \in V, \forall \Ket{w} \in W , \ \
(\Ket{v}\Ket{w}, (\bm{A} \otimes \bm{B} ) \Ket{v} \Ket{w}) & = &
(\Ket{v} \otimes \Ket{w}, \bm{A} \Ket{v} \otimes \bm{B} \Ket{w})\\ & = &
\Bra{v} \bm{A} \Ket{v} \Bra{w} \bm{B} \Ket{w} \geqq 0
\end{eqnarray*}

したがって $\bm{A} \otimes \bm{B} \in V \otimes W$は正


\subsection*{演習2.32}

ベクトル空間$V,W$上の部分空間を$P, Q$とし、それに対応する射影オペレータを
\begin{equation*}
\bm{P} = \sum_{i = 1} ^k \Ket{i}\Bra{i} , \ \ \ \bm{Q} = \sum_{j = 1} ^ l \Ket{j}\Bra{j}
\end{equation*}

と置く。
\begin{eqnarray*}
\bm{P} \otimes \bm{Q} & = & 
(\sum_{i = 1}^k \Ket{i}\Bra{i}) \otimes (\sum_{j = 1}^l\Ket{j}\Bra{j}) \\ & = &
\sum_{i = 1}^k \sum_{j = 1}^l \Ket{i} \Bra{i} \otimes \Ket{j} \Bra{j} \\ & = &
\sum_{i = 1}^k \sum_{j = 1}^l (\Ket{i} \otimes \Ket{j})(\Bra{i} \otimes \Bra{j})
\end{eqnarray*}

ここで$P, Q$上の任意のベクトルは
\begin{equation*}
\sum_{i = 1}^k a_i \Ket{i}, \ \ \ \sum_{j = 1}^l b_j \Ket{j} 
\end{equation*}

の形で表わせ、$V \otimes W$上のベクトルは$\bm{P} \otimes \bm{Q}$によって
\begin{equation*}
(\sum_{i = 1}^k a_i \Ket{i}) \otimes (\sum_{j = 1}^l b_j \Ket{j} )
\end{equation*}
の形になるため、射影オペレータ同士のテンソル積はベクトル空間のテンソル積上で射影オペレータを構成する事がわかる。

 
\subsection*{演習2.33}
$n = 1$の時は(2.54)の通り成立。$n = k$の時に(2.55)が成り立つとし、$n = k + 1$の時
\begin{eqnarray*}
H^{\otimes k + 1} & = & 
H^{\otimes k} \otimes H \\ & = & 
\frac{1}{\sqrt{2^k}}\sum_{x,y} (-1)^{x \cdot y} \Ket{x} \Bra{y} \otimes \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \Ket{0} \Bra{0} + \Ket{1} \Bra{0} + \Ket{0} \Bra{1} - \Ket{1} \Bra{1} \right] \\ & = &
\frac{1}{\sqrt{2^{k + 1}}}\sum_{x,y} (-1)^{x \cdot y} \Ket{x} \Bra{y} \otimes \left[ (-1)^{0 \cdot 0} \Ket{0} \Bra{0} + (-1)^{1 \cdot 0} \Ket{1} \Bra{0} + (-1)^{0 \cdot 1} \Ket{0} \Bra{1} - (-1)^{1 \cdot 1} \Ket{1} \Bra{1} \right] \\ & = &
\frac{1}{\sqrt{2^{k + 1}}}\sum_{x,y} \left[ (-1)^{x0 \cdot y0} \Ket{x0} \Bra{y0} + (-1)^{x1 \cdot y0} \Ket{x1} \Bra{y0} + (-1)^{x0 \cdot y1} \Ket{x0} \Bra{y1} - (-1)^{x1 \cdot y1} \Ket{x1} \Bra{y1} \right] \\
\end{eqnarray*}

ここで$\sum_{x,y}$は$k$個のbitについての和であり、$\sum_{x', y'}$を$k+1$個のbitについての和として、最後の式は
\begin{equation*}
\frac{1}{\sqrt{2^{k+1}}}\sum_{x',y'} (-1)^{x' \cdot y'} \Ket{x'} \Bra{y'} 
\end{equation*}

となり、$n = k + 1$の時にも(2.55)は成り立つことがわかる。\\
$n = 2$の時、 $H^{\otimes 2}$を書き下すと
\begin{eqnarray*}
H^{\otimes 2} & = &
\frac{1}{2} \sum_{x,y} (-1)^{x \cdot y} \Ket{x} \Bra{y} \\ & = &
\frac{1}{2} \left[ - \Ket{11}\Bra{11} + \Ket{10}\Bra{11} - \Ket{01}\Bra{11} + \Ket{00}\Bra{11} \right.\\ & &
+ \Ket{11}\Bra{10} + \Ket{10}\Bra{10} - \Ket{01}\Bra{10} + \Ket{00}\Bra{10} \\ & &
- \Ket{11}\Bra{01} + \Ket{10}\Bra{01} - \Ket{01}\Bra{01} + \Ket{00}\Bra{01} \\ & &
\left. + \Ket{11}\Bra{00} + \Ket{10}\Bra{00} + \Ket{01}\Bra{00} + \Ket{00}\Bra{00} \right] \\
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.34}
 
まず与えられた行列の固有値を求める
\begin{equation*}
\mathrm{det} 
\begin{pmatrix}
4 - \lambda & 3\\
3 & 4 - \lambda
\end{pmatrix}  = 
(4 - \lambda)^2 - 9
\end{equation*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ \lambda = 1, 7
\end{equation*}

これらに対応する固有ベクトルは
\begin{equation*}
\lambda_7 = 7 : \frac{1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} + \Ket{1}) , \ \ \lambda_1 = 1 : \frac{1}{\sqrt{2}}(\Ket{0} - \Ket{1})
\end{equation*}
\begin{equation*}
\because \ \
\begin{pmatrix}
4 & 3 \\
3 & 4
\end{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{2}}
\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix} = 
\frac{7}{\sqrt{2}}
\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}, \ \
\begin{pmatrix}
4 & 3 \\
3 & 4
\end{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{2}}
\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix} = 
\frac{7}{\sqrt{2}}
\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}
\end{equation*}

 行列を対角表記にしたオペレータを$X$とし
\begin{equation*}
X = \frac{1}{2}(\Ket{0} - \Ket{1})(\Bra{0} - \Bra{1}) + \frac{7}{2}(\Ket{0} + \Ket{1})(\Bra{0} + \Bra{1})
\end{equation*} 
\begin{eqnarray*}
\sqrt{X} & = &  
\frac{1}{2}(\Ket{0} - \Ket{1})(\Bra{0} - \Bra{1}) + \frac{\sqrt{7}}{2}(\Ket{0} + \Ket{1})(\Bra{0} + \Bra{1}) \\ & \sim &
\frac{1}{2} 
\begin{pmatrix}
\sqrt{7} + 1 & \sqrt{7} - 1 \\
\sqrt{7} - 1 & \sqrt{7} + 1 
\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\mathrm{log}X & = &  
\frac{\mathrm{log}7}{2}(\Ket{0} + \Ket{1})(\Bra{0} + \Bra{1}) \\ & \sim &
\frac{\mathrm{log}7}{2} 
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & 1 
\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.35}

$\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\sigma}$について
\begin{eqnarray*}
\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\sigma} & = &
v_1 \sigma_1 + v_2 \sigma_2 + v_3 \sigma_3 \\ & = &
\begin{pmatrix}
v_3 & v_1 - iv_2 \\
v_1 + iv_2 & - v_3
\end{pmatrix}
\end{eqnarray*}

この行列の固有値について
\begin{equation*}
\mathrm{det}
\begin{pmatrix}
v_3 - \lambda & v_1 - i v_2 \\
v_1 + i v_2 & - v_3 - \lambda
\end{pmatrix} =
- (v_3^2 - \lambda^2) - (v_1^2 + v_2^2) = 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\lambda^2 = v_1^2 + v_2^2 + v_3^2 = 1
\end{equation*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ \lambda = \pm 1
\end{equation*}

$\lambda = \pm 1$それぞれに対応する固有ベクトルを$\lambda_\pm$として、対角表記でこの行列を示すと、
\begin{equation*}
\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\sigma} = \Ket{\lambda_+}\Bra{\lambda_+} - \Ket{\lambda_-}\Bra{\lambda_-}
\end{equation*}

とできる。\\
これを使えば
\begin{eqnarray*}
\exp{(i\theta\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\sigma})} & = &
\exp{(i\theta)}\Ket{\lambda_+}\Bra{\lambda_+} + \exp{(-i\theta)}\Ket{\lambda_-}\Bra{\lambda_-} \\ & = &
\cos{\theta} \left( \Ket{\lambda_+}\Bra{\lambda_+} + \Ket{\lambda_-}\Bra{\lambda_-} \right) + i \sin{\theta} \left( \Ket{\lambda_+}\Bra{\lambda_+} - \Ket{\lambda_-}\Bra{\lambda_-} \right) \\ & = &
\cos{\theta} \cdot I + i \sin{\theta} (\overrightarrow{v}\cdot\overrightarrow{\sigma})
\end{eqnarray*}
となり、題意が示せる。


\subsection*{演習2.36}

\begin{eqnarray*}
\mathrm{tr}\sigma_1 =
\mathrm{tr}
\begin{pmatrix}
0 & 1\\
1 & 0
\end{pmatrix} = 0 \\
\mathrm{tr}\sigma_2 = 
\mathrm{tr}
\begin{pmatrix}
0 & -i \\
i & 0
\end{pmatrix} = 0 \\
\mathrm{tr}\sigma_3 =
\mathrm{tr}
\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & -1
\end{pmatrix} = 0 \\
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.37}

行列の積に関して、対角成分は
\begin{equation*}
(AB)_{ii} = \sum_j A_{ij}B_{ji}, \ \ (BA)_{ii} = \sum_j B_{ij} A_{ji}
\end{equation*}

で表わせ、これを用いて
\begin{equation*}
\sum_i(AB)_{ii} = \sum_i \sum_j A_{ij} B_{ji} = \sum_j \sum_i B_{ji} A_{ij} = \sum_j (BA)_{jj}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ \mathrm{tr}(AB) = \mathrm{tr}(BA)
\end{equation*}


\subsection*{演習2.38}

加法がトレースについて以下のように成り立つ
\begin{eqnarray*}
\mathrm{tr}(A + B) & = &
\sum_i (A + B)_{ii} \\ & = &
\sum_i (A_{ii} + B_{ii}) \\ & = &
\sum_i A_{ii} + \sum_i B_{ii} \\ & = &
\mathrm{tr}A + \mathrm{tr}B 
\end{eqnarray*}

スカラー倍がトレースについて以下のように成り立つ
\begin{eqnarray*}
\mathrm{tr}(z A) & = &
\sum_i (z A)_{ii} \\ & = &
z \sum_i A_{ii} \\ & = &
z \mathrm{tr} A 
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.39}

\subsubsection*{(1)}

$(A, B) \equiv \mathrm{tr}(A^\dagger B)$とし、この定義が2.1.4の初めに記述されるような内積の３つの条件を満たすことを示す。\\
\indent 線形性：
\begin{eqnarray*}
(A, \sum_i \lambda_i B_i ) & = & 
\mathrm{tr}(A^\dagger \sum_i \lambda_i B_i) \\ & = &
\mathrm{tr}(\sum_i \lambda_i A^\dagger B_i) \\ & = &
\sum_i \lambda_i \mathrm{tr}(A^\dagger B_i) \\ & = &
\sum_i \lambda_i (A, B_i)
\end{eqnarray*}

\indent 共役対称性：
\begin{eqnarray*}
(B, A) & = &
\mathrm{tr}(B^\dagger A) \\ & = &
\mathrm{tr}(A B^\dagger) \\ & = &
(\mathrm{tr}((A B^\dagger)^\ast))^\ast \ \ (\because \ \ \mathrm{tr}(A^\ast) = (\mathrm{tr}A)^\ast )
\end{eqnarray*}

ここで
\begin{eqnarray*}
(AB^\dagger)_{ij}^\ast & = &
(\sum_k A_{ik} B_{kj}^\dagger)^\ast \\ & = &
\sum_k A_{ik}^\ast B_{kj}^{\dagger\ast} \\ & = &
\sum_k A_{ik}^\ast B_{jk} \ \ (\because \ \ B_{kj}^{\dagger\ast} = B_{kj}^T = B_{jk}) \\ & = &
\sum_k A_{ki}^\dagger B_{jk} \ \ (\because \ \ A_{ik}^\ast = (A_{ik}^T)^\dagger = A_{ki}^\dagger) \\  & = &
\sum_k B_{jk} A_{ki}^\dagger \\ & = &
(BA^\dagger)_{ji}
\end{eqnarray*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ \mathrm{tr}((AB^\dagger)^\ast) = \mathrm{tr}(BA^\dagger) = \mathrm{tr}A^\dagger B  \ \ (\because \ \ 演習2.37 \ \ ) 
\end{equation*}

を用いて
\begin{eqnarray*}
(B, A) & = &
(\mathrm{tr}A^\dagger B)^\ast \\ & = &
(A, B)^\ast
\end{eqnarray*}

正定値性：
\begin{eqnarray*}
(A, A) & = &
\mathrm{tr}(A^\dagger A) \\ & = &
\sum_i \sum_j A_{ij}^\dagger A_{ji} \\ & = & 
\sum_i \sum_j A_{ij}^{T\ast} A_{ji} \\ & = & 
\sum_i \sum_j |A_{ji}|^2 \geq 0  
\end{eqnarray*}

線形性、共役対称性、正定値性の３つが示されたので、$(A, B) \equiv \mathrm{tr}(A^\dagger B)$は内積として定義できる。

\subsubsection*{(2), (3)}

\begin{equation*}
A_{ij} = \bordermatrix{
 & & j & \cr
 & 0 & \vdots & 0 \cr
i & \cdots & 1 & \cr
 & 0 & & 0 }
\end{equation*}

とおくと、
\begin{equation*}
\mathrm{tr}(A_{ij}^\dagger A_{ij}) = 1, \ \ \mathrm{tr}(A_{ij}^\dagger A_{kl}) = \delta_{ik} \delta_{jl}
\end{equation*}

となり、正規直交基底で、これを用いて$L_V$上の任意のオペレータを表現できるため、
\begin{equation*}
\mathrm{dim}L_V = d^2
\end{equation*}


\subsection*{演習2.40}

\begin{equation*}
X = 
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 & 
\end{pmatrix}, \ \
Y = 
\begin{pmatrix}
 & -i \\
i & 
\end{pmatrix}, \ \ 
Z = 
\begin{pmatrix}
1 & \\
 &  -1
\end{pmatrix}
\end{equation*}

であり、
\begin{eqnarray*}
\left[ X, Y \right]  & = &
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 & 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & -i\\
i & 
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
 & -i\\
i & 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 & 
\end{pmatrix} \\ & = &
\begin{pmatrix}
i & \\
 & -i
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
-i & \\
 & i
\end{pmatrix} \\ & = &
2iZ
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\left[ Y, Z \right]  & = &
\begin{pmatrix}
 & -i \\
i & 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & \\
 & -1 
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
1 & \\
 & -1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & -i \\
i & 
\end{pmatrix} \\ & = &
\begin{pmatrix}
 & i\\
i & 
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
 & -i\\
-i & 
\end{pmatrix} \\ & = &
2iX
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
\left[ Z, X \right]  & = &
\begin{pmatrix}
1 &  \\
 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 &  
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 &  
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 &  \\
 & -1
\end{pmatrix} \\ & = &
\begin{pmatrix}
 & 1\\
-1 & 
\end{pmatrix} - 
\begin{pmatrix}
 & -1\\
1 & 
\end{pmatrix} \\ & = &
2iY
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.41}

演習2.40の計算の途中経過から
\begin{equation*}
\left\{ X, Y \right\} = \left\{ Y, Z \right\} = \left\{ Z, X \right\} = 0 
\end{equation*}
また、
\begin{equation*}
X^2 = 
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 & 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & 1 \\
1 & 
\end{pmatrix} = 
I
\end{equation*}
\begin{equation*}
Y^2 = 
\begin{pmatrix}
 & -i \\
i & 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 & -i \\
i & 
\end{pmatrix} = 
I
\end{equation*}
\begin{equation*}
Z^2 = 
\begin{pmatrix}
1 &  \\
 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 &  \\
 & -1
\end{pmatrix} = 
I
\end{equation*}


\subsection*{演習2.42}
\begin{equation*}
\left[ A, B \right] = AB - BA, \ \ \left\{ A, B \right\} = AB + BA 
\end{equation*}
\begin{equation*}
\therefore \ \ AB = \frac{1}{2} \bigl( \left[ A, B \right] + \left\{ A, B \right\} \bigr)
\end{equation*}


\subsection*{演習2.43}

演習2.41の結果から
\begin{equation*}
\left\{ \sigma_i, \sigma_j \right\} = 2\delta_{ij} I
\end{equation*}

これと演習2.42の結果を用いて
\begin{eqnarray*}
\sigma_j \sigma_k & = & 
\frac{1}{2} \bigl( \left[ \sigma_j, \sigma_k \right] + \left\{ \sigma_j, \sigma_k \right\} \bigr) \\ & = &
\frac{1}{2} \bigl( 2i \sum_{l = 1} ^3 \epsilon_{jkl}\sigma_l + 2\delta_{ik} \bigr) \\ & = &
\delta_{jk} I + i \sum_{l = 1}^3 \epsilon_{ikl}\sigma_l
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.44}

$\left[ A, B \right] = 0$及び $\left\{ A, B \right\} = 0$から
\begin{equation*}
AB = 0
\end{equation*}

で、Aが可逆であることから、$A^{-1}$が存在し、上の式の左から作用させると
\begin{equation*}
B = 0
\end{equation*}

を得る。


\subsection*{演習2.45}

\begin{eqnarray*}
\left[ A, B \right]^\dagger & = &
(AB - BA)^\dagger \\ & = &
B^\dagger A^\dagger - A^\dagger B^\dagger \\ & = &
\left[ B^\dagger , A^\dagger \right]
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.46}

\begin{eqnarray*}
\left[ A, B \right] & = &
AB - BA \\ & = &
- (BA - AB) \\ & = &
\left[ B, A \right] 
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.47}

$A = A^\dagger, \ B = B^\dagger$の時、
\begin{eqnarray*}
\bigl( i \left[ A, B \right] \bigr)^\ast & = &
- i \left[ A, B \right]^\dagger \\ & = &
-i \left[ B^\dagger , A^\dagger \right] \ \ (\because \ \ 演習2.45) \\ & = &
-i \left[ B, A \right] \\ & = &
i  \left[ A, B \right] \ \ (\because \ \ 演習2.46) 
\end{eqnarray*}


\subsection*{演習2.48}

正の行列$P$について、負でない固有値$\lambda_i$ とそれに対応する固有ベクトル$\Ket{i}$を用いてスペクトル分解を用いて、
\begin{equation*}
P = \sum_i \lambda_i \Ket{i} \Bra{i}
\end{equation*}

とできる。ここで極分解を$P$に対して行うと
\begin{eqnarray*}
P & = &
U \sqrt{P^\dagger `} \\ & = &
U \sum_i \sqrt{\lambda_i^\ast \lambda_i } \Ket{i} \Bra{i} \\ & = &
UP \ \ (\because \ \ \lambda_i \geq 0 ) \\ & = &
PU
\end{eqnarray*}

この時$U = I$である。\\
\indent ユニタリ行列$U$については
\begin{equation*}
J = \sqrt{U^\dagger U} = I = K
\end{equation*}

から
\begin{equation*}
U = UI = IU
\end{equation*}
となり、$P$と同様の形で分解できる。

Hermite行列$H$について、$HH^\dagger = H^\dagger H$より、対角行列でスペクトル分解でき、
\begin{equation*}
H = \sum_i \lambda_i \Ket{i}\Bra{i}
\end{equation*} 
\begin{eqnarray*}
H & = &
U \sqrt{H^\dagger H} \\ & = &
U \sum_i |\lambda_i |\Ket{i}\Bra{i} \\ & = &
\sum_i |\lambda_i |\Ket{i}\Bra{i}  U
\end{eqnarray*}

と分解され、ここでUは回転を表すユニタリ行列である。($U = \sum_i \frac{\lambda_i}{|\lambda_i|}\Ket{i}\Bra{i}$)


\end{document}